\chapter{Experiment}
\label{chap:experiment}
Die Durchführung einer Fallstudie mittels der Entwicklung eines eigenen Prototypens, wo verschiedene \gls{dast} Tools in eine \gls{cicd}-Pipeline integriert wird, stellt die Methodik und den wesentlichen Teil dieser Forschungsarbeit dar.
In diesem Kapitel wird das Lösungskonzept sowie die benötigten Tools vorgestellt.
Anschließend werden der konkrete Aufbau des Experiments sowie die Durchführung und Beobachtungen der Fallstudie in den zugehörigen Abschnitten aufgezeigt.

\section{Lösungskonzept}
\label{sec:lösungskonzept}
In diesem Experiment werden dynamische Sicherheitstests gegen eine Webanwendung über \gls{cicd}-Pipelines automatisiert durchgeführt.
Diese Fallstudie orientiert sich an der Idee und dem grundsätzlichen Aufbau aus der Arbeit von Rangnau et al. \autocite{rangnau_pipeline_nodate}.

Die Konfigurationen der Dateien für die Pipeline sowie verwendeten Tools werden über ein einzelnes Git-Repository verwaltet.
Als zu testende Beispielanwendung wird der OWASP Juice Shop verwendet, welcher bereits als Image über Docker Hub zur Verfügung steht.
Da der Fokus bei diesem Experiment nicht auf das Bauen und Unit-Testen einer Anwendung liegt, wird dieser Prozess übersprungen.
Im ersten Schritt werden konkrete \gls{devsecops} Anforderungen definiert und eine initiale \gls{cicd}-Pipeline aufgesetzt.

Für die dynamischen Sicherheitstests werden sowohl \gls{wast}, \gls{sas} als auch \gls{bdst}-Techniken verwendet.
Im Hauptverzeichnis des Repositorys werden entsprechende Ordner für die jeweiligen Tools angelegt und in diesen Ordnern die automatisieren Schritte für das Testen definiert.
Die verwendet Tools werden im anschließendem \autoref{sec:dasttools} vorgestellt.

Das Hauptziel ist es, mit diesem Experiment die auftretenden Herausforderungen aufzulisten, welche bei der Integration von \gls{dast} in \gls{cicd}-Pipelines auftreten, und somit den zuständigen IT-Teams im Unternehmen \textit{LichtBlick} konkrete Einblicke bei dieser Integration zu gewähren.
Des Weiteren soll eine Empfehlung gegeben werden, welche konkreten Herausforderungen am ehesten angegangen werden sollen und welche \gls{dast}-Technik am einfachsten sowie effizientesten umzusetzen seien.

\section{Auswahl der Tools}
\label{sec:dasttools}
Es werden in diesem Abschnitt die für das Experiment verwendeten Tools dargestellt.
Anforderungen an die Tools sei, dass diese mindestens ein \gls{cli} bereitstellen.
Über dieses sollen Testkomponenten konfiguriert und Angriffsszenarien ausgelöst werden können.
Die Verwendung von \gls{ui}s können nützlich sein, um z.B. Testfälle während der Entwicklung zu definieren.
Für dieses Experiment werden beispielhafte Testfälle verwendet aber die Verwendung von den jeweiligen \gls{ui}s der Testtools nicht benötigt.
Diese Tools sollen so einfach wie möglich in bestehende \gls{cicd} Prozesse integriert werden können.
Aus diesem Grund sollen diese kostenlos, umfangreich dokumentiert bzw. der Quellcode offen vorliegen.

\subsection{Zed Application Proxy (ZAP)}
\label{sec:zap}
OWASP \gls{zap} ist ein in Java geschriebener Open-Source Sicherheitsscanner für Webanwendungen.
Das Projekt umfasst mittlerweile 192 Mitwirkende bei GitHub und wird stetig weiterentwickelt.
Die Verwendung von \gls{zap} als Proxy Server ermöglicht den gesamten Netzwerkdatenverkehr zu manipulieren, welcher durch ihn läuft.
Außerdem kann \gls{zap} über einen Daemon Modus gestartet werden, welcher über eine REST API kontrolliert wird.
Durch die Verwendung dieser \gls{api} lassen sich Skripte und Befehle über die Kommandozeile gegen den Proxy ausführen.
\gls{zap} bietet neben einer abfangender Proxyserver Funktion auch diverse Scanner, Fuzzer und Web \textit{crawler} bzw. \textit{spider scanner} an. 
In dieser Arbeit wird ausschließlich \gls{zap}s Docker Image verwendet. \autocite{zaproxy_zaproxyzaproxy_2023,zaproxy_owasp_nodate}


\subsection{JMeter}
\label{sec:jmeter}
Wie in Unterabschnitt 2.4.2 dargestellt wurde, müssen für \gls{sas}-Techniken spezielle \gls{api}-Anfragen erstellt und die Server Antworten über Sicherheitstools nach Schwachstellen geprüft werden.
\textit{JMeter} ist eine in Java entwickelte Open-Source-Software, welche solche Anfragen erstellen kann.
Da \textit{JMeter} die Prüfung nach Schwachstellen nicht durchführt, werden die Anfragen über das Proxy Feature von \gls{zap} delegiert.
Die Testfälle können mit \textit{JMeter} über eine grafische Benutzeroberfläche erstellt und als \gls{xml}-Datei generiert werden.
Diese kann anschließend über die \gls{cli} die definierten Angriffsszenarien automatisiert starten. \autocite{apache_jmeter_apache_2022}

\subsection{SeleniumBase}
\label{sec:seleniumbase}
Für die Durchführung vom \gls{bdst}-Prozess wird das \gls{bdd}-Framework \textit{Selenium} verwendet.
Mit dieser Software lassen sich manuelle Benutzerinteraktionen mit der Webanwendung simulieren wie eine Benutzeranmeldung oder das Hochladen von Dateien.
Mit verschiedenen Tools können die Benutzerinteraktionen mit einer Webanwendung aufgenommen und anschließend daraus eine ausführbare Datei generiert werden, womit sich diese Interaktionen automatisiert durchführen lassen.
\textit{Selenium} kann diese Datei verwenden und die definierten Tests erneut ausführen. \autocite{noauthor_selenium_2023}

Die Verwendung der Proxyfunktion von \gls{zap} wird hierbei genau aus denselben Gründen verwendet wie beim \gls{sas}-Prozess.

\subsection{GitLab}
\label{sec:gitlab}
Die \gls{devsecops} Plattform \textit{GitLab} wird in dieser Arbeit verwendet, um den Quellcode des Git-Repositorys zu verwalten.
Außerdem wird die \textit{GitLab CI} verwendet, welche umfangreiche \gls{cicd}-Funktionen anbietet.
Ohne weitere Fremdabhängigkeiten kann damit die Anwendung gebaut, getestet und ausgeliefert werden. \autocite{gitlab_cicd_nodate}

Die Ausführung von Jobs in einer \textit{GitLab CI/CD}-Pipeline werden über \textit{GitLab Runner} realisiert.
Diese \textit{GitLab Runner} sind in Go geschriebene Open-Source Anwendungen.
Es werden freie \textit{GitLab Runner} zur Verfügung gestellt.
Entwickler können aber auch eigene \textit{GitLab Runner} bereitstellen und mit den eigenen Repositories verknüpfen.
Dies ermöglicht insbesondere die Kontrolle über die Ausführung von verschiedenen Jobs.

\subsection{Juice Shop}
\label{sec:juiceshop}
\gls{owasp} Juice Shop ist eine in Node.js, Express und Angular geschriebene Open-Source Webanwendung, welche Schwachstellen aus allen \gls{owasp} Top 10 zusammen mit weiteren Sicherheitslücken beinhaltet.
Diese Anwendung wird in Sicherheitstrainings, Sensibilisierungsdemonstrationen, CTFs und beispielhafte Testanwendung für Sicherheitstools verwendet. \autocite{noauthor_owasp_2023}

\section{Anforderungen an die Pipeline}
\label{sec:anforderungen}
Dieser Abschnitt beantwortet Forschungsfrage \textbf{F3}.
Wie in der Arbeit von Rangnau et al. wurden hier folgende fünf Anforderungen festgehalten, welche eine \gls{cicd}-Pipeline erfüllen sollte:
\begin{itemize}
    \item[\textbf{A1}] Schnelle Bauzeiten
    \item[\textbf{A2}] Parallele Jobs
    \item[\textbf{A3}] Berichtserstellung der Schwachstellen
    \item[\textbf{A4}] Nur benötigte und veränderte Komponenten bauen
    \item[\textbf{A5}] Flexibilität der Testtechnologien
\end{itemize}

Der traditionelle Ablauf einer \gls{ci}-Pipeline ist die Kompilierung des Quellcodes, Unit-Testen der Komponenten und ggf. die Erstellung der Artefakte.
Folgende Faktoren haben einen Einfluss auf die dazu benötigte Zeit: Umfang der Anwendung, Programmiersprachen, Frameworks, Bibliotheken, Abhängigkeiten, komplexe Jobs sowie auch die Benutzung einer ressourcenarmen Serverumgebung.
Eine \gls{ci}-Pipeline wird standardmäßig nach jedem \textit{push} Befehl auf dem Remotebranch ausgeführt.
Bei größeren Projekten, wo unterschiedliche Entwickler an mehreren Branches gleichzeitig arbeiten, können regelmäßige Remotepushes die Ressourcen der \textit{Runners} vollständig in Anspruch nehmen, sodass diese entweder langsamer laufen oder manche \gls{ci}-Pipelines so lange warten müssen, bis ein \textit{Runner} wieder frei ist.

Damit die Einbindung von dynamischen Sicherheitstests praktisch ist, sollte die Ausführung dieser Tests den Prozess der gesamten Pipeline nicht wesentlich verlängern.
An der Fallstudie von Rangnau et al. orientiert, wird in dieser Arbeit derselbe Richtwert von zehn Minuten für die Pipeline festgesetzt.

Um die Ausführung der Pipeline zu beschleunigen und damit \textbf{A1} erfüllt werden kann, sollen möglichst alle Jobs, die für das Testen zuständig sind, parallel ausgeführt werden.
Das ausschließliche Erstellen und Durchführen von veränderten Komponenten zahlt ebenfalls auf \textbf{A1} ein.

Normalerweise geben erfolgreiche Pipelinejobs im \gls{cicd}-Prozess nur an, ob dieser ohne Fehler durchgeführt wurde.
Die Ergebnisse bzw. Berichte der Sicherheitstests müssen bei erfolgreicher Erstellung explizit von der Pipeline veröffentlicht werden.

Die einzelnen Testtools des Projekts sollen austauschbar und modular definiert sein.
Dies ermöglicht das Projekt für diverse Anwendungen zu verwenden und die Sicherheitstools anzupassen oder zu ersetzen.

\section{Aufbau}
\label{sec:aufbau}
In diesem Abschnitt wird der Aufbau des Projekts vorgestellt.
Besonderheiten und Spezialfälle werden detailliert in den zugehörigen Unterabschnitten beschrieben.
Da das Repository des Projekts die \textit{GitLab CI} verwendet, werden im Root-Verzeichnis alle benötigten \gls{ci} Schritte in einer \textit{gitlab-ci.yml} definiert, während in den drei Unterordnern \textit{bdsttesting}, \textit{sastesting} und \textit{wasttesting} der Aufbau und die konkreten Durchführungsschritte der unterschiedlichen \gls{dast}-Techniken festgelegt wird.

Die \textit{gitlab-ci.yml} definiert die beiden Phasen \textit{test} und \textit{evaluate}.
In den jeweiligen Phasen werden drei Jobs beschrieben, welche die verschiedenen \gls{dast}-Techniken \gls{wast}, \gls{bdst} und \gls{sas} gegen die Webanwendung durchführen bzw. die Ergebnisse evaluieren.
Die \textit{evaluate} Phase kann erst ausgeführt werden, nachdem alle Jobs der \textit{test} Phase vollendet wurden.
Außerdem sind Abhängigkeiten unter den Jobs definiert worden.
Beispielsweise kann ein \textit{evaluate} Job, welcher für die Auswertung der mittels \gls{wast} Technik ermittelten Ergebnisse zuständig ist, nur bei erfolgreichem Build-Status des vorangestellten \gls{wast} \textit{test}-Jobs ausgeführt werden.

\autoref{lst:jobstemplate} zeigt den beschriebenen Aufbau der Jobs anhand eines Templates, wobei das \textit{x} in Wörtern wie \textit{test\_x} oder \textit{evaluate\_x} stellvertretend für eine \gls{dast} Technik verwendet werden kann.
In den jeweiligen \gls{dast} Ordnern, wird der Aufbau und die Durchführung des automatisierten Testens der Anwendungen über eine \textit{docker-compose.yaml} Datei beschrieben. 
Jobs in einer Test-Phase benötigen das \textit{docker-compose} Tool, welches als Docker Image mitgegeben wird.
Nachdem das Ausführungsverzeichnis auf diesen Ordnerpfad festgelegt wurde, wird über dieses Tool der Testprozess gestartet. \\

\begin{lstlisting}[caption={Aufbau der Jobs anhand eines Templates},label={lst:jobstemplate},captionpos=b,style=gitlabyaml, xleftmargin=0.05\textwidth,xrightmargin=0.05\textwidth, firstnumber=1][H]
  test_x:
    stage: test
    image: docker/compose
    script:
      - cd x_testing
      - docker-compose up --abort-on-container-exit
    artifacts:
      name: x_report
      when: always
      paths:
        - x_testing/results

  evaluate_x:
    stage: evaluate  
    dependencies:
      - test_x
    script:
      - cd x_testing/results
      - ...    
\end{lstlisting}

Nach Abschluss eines Testlaufs werden die Berichte temporär im Repository auf dem \textit{GitLab Runner} in den jeweiligen Ergebnisordnern abgespeichert und als Artefakte publiziert. 
Diese Artefakte werden für manuelle Analysephasen im späteren Prozess für die Entwickler und Sicherheitsbeauftragen benötigt.
Ein Job, der für die Evaluierung der Ergebnisse zuständig ist, kann auf den temporären Speicher im \textit{GitLab Runner} zugreifen und nach bestimmten Regeln durch automatisiertes Auslesen der Testergebnisse den Status des Jobs und somit der gesamten Pipeline festlegen. 

Der bisher beschriebene Aufbau ist ausschließlich für die \textit{GitLab CI} relevant.
Das Projekt könnte ebenfalls eine andere \textit{yaml} Datei definieren, welche für Pipelines von anderen Remotehostsystemen wie \textit{GitHub} oder \textit{AzureDevops} benötigt werden. 
Obwohl diese sich syntaktisch voneinander unterscheiden, wird das Konzept und der Aufbau ähnlich definiert \autocite[52]{virtanen_comparing_2021}.

In den jeweiligen \gls{dast} Ordnern ist das Testkonzept definiert, welches über den Kommandozeilenaufruf  der \textit{docker-compose.yaml} mittels \textit{docker-compose up} gestartet werden kann.
Aufgrund des Anspruchs zur Modularität bzgl. Austauschbarkeit wurden Templates definiert, welche allgemeingültig für die \gls{dast}-Techniken verwendet werden.

\autoref{fig:structure} zeigt einen beispielhaften Aufbau eines Ordners für ein Testkonzept.
Dort ist zu erkennen, dass sich im Root-Verzeichnis des Ordners die genannte \textit{docker-compose.yaml}, ein Ergebnisordner für die Berichte der durchgeführten Sicherheitsscans und ein Ordner für das verwendete Tool befindet, welches die eigentlichen Tests bzw. Aufrufe gegen die Webanwendung ausführt.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{forest}
    pic dir tree,
    where level=0{}{% folder icons by default; override using file for file icons
      directory,
    },
    [x\_testing
      [results
      ]
      [tool
        [tests
        ]
        [Dockerfile, file
        ]
        [entrypoint.sh, file
        ]
        [wait-for-it.sh, file
        ]
      ]
      [docker-compose.yml, file
      ]
    ]
  \end{forest}
  \caption{Ordnerstruktur des Templates, welches stellvertretend für den Aufbau aller DAST-Techniken verwenden wird}
  \label{fig:structure}
\end{figure}

\autoref{lst:templatecompose} zeigt einen Auszug des Templates der \textit{docker-compose.yaml}, wobei zur Übersicht einige Konfigurationsparameter für den ZAP Daemon nicht dargestellt sind.
Dort ist zu erkennen, dass folgende drei Dienste gestartet werden:
\begin{itemize}
  \item \textbf{your\_webapp}: Webanwendung, welche getestet werden soll
  \item \textbf{zap}: Proxy, welcher zwischen dieser Webanwendung und der Ausführung des Testtools geschaltet wird
  \item \textbf{tool}: Eigenes Image, welche alle benötigten Abhängigkeiten in einem Container installiert und die Tests ausführt
\end{itemize}

Bei der Ausführung dieser Datei mittels \textit{docker-compose}, wird ein virtuelles Netzwerk für diese Dienste angelegt, wodurch sie untereinander kommunizieren können.
Dabei entspricht der zu verwendende Domainname dem des angebenden Servicenamens aus dieser Datei.
Beispielsweise kann der Container, welcher über das \textit{tool} Image gebaut wird, den Proxy über http://zap:8090 erreichen.
Des Weiteren werden \textit{volumes} definiert.
Dadurch teilen sich das Hostsystem mit den jeweiligen Containern die Dateien, welche in diesem Pfad hinterlegt sind.
\gls{zap} speichert Berichte von Sicherheitstests im Container unter \textit{/home/zap/results}.
Durch das definierte \textit{volume} werden diese Dateien auf dem Hostsystem im \textit{results} Ordner abgelegt. \\

\begin{lstlisting}[caption={Auszug des Templates der \textit{docker-compose.yaml}},label={lst:templatecompose},captionpos=b,style=docker-compose-2, xleftmargin=0.05\textwidth,xrightmargin=0.05\textwidth, firstnumber=2,][H]
  services:
    your_webapp:
      image: <your/webapp>

    owasp_zap:
      image: owasp/zap2docker-stable
      command: zap.sh -daemon -host 0.0.0.0 -port 8090
      volumes:
        - ./results:/home/zap/results

    your_tool:
      depends_on:
        - your_webapp
        - owasp_zap
      build: tool
      volumes:
        - ./results:/app/zapresults    
\end{lstlisting}

\autoref{lst:dockerfiletemplate} zeigt ein Template, welches zur Erstellung von Dockerfiles für \gls{dast}-Techniken in diesem Projekt verwendet wird. 
Neben dem traditionellen Aufbau wie der Übergabe eines \textit{baseimages}, dem Installieren der benötigten Abhängigkeiten und der Erstellung eines Arbeitsverzeichnisses für die Applikation, werden auch die Ergebnisordner erstellt und ein Standardskript als Einstiegspunkt für den Container mitgegeben, welches den Start der Testläufe ausführt.
Besonders sei hierbei die Verwendung des \textit{wait-for-it.sh} Skripts, welches dazu zuständig ist, die Erreichbarkeit von Webdiensten zu verifizieren \autocite{hall_wait-for-it_2023}.

Nach erfolgreicher Bestätigung der Erreichbarkeit der Webdienste führt das Skript die anschließenden Befehle aus.
Wenn nach Ablauf einer vordefinierten Zeit der Webdienst nicht erreichbar ist, wird das Programm beendet und der Container stoppt. 
Ohne die Verwendung des \textit{wait-for-it.sh} Skripts, würden die Tests gegen eine Webanwendung laufen oder versuchen einen Proxy zu erreichen, welcher noch nicht vollständig hochgefahren ist.
Das in der \textit{docker-compose.yaml} Datei definierte \textit{depends\_on} kann nur sicherstellen, ob der Container hochgefahren ist oder nicht.
Die Erreichbarkeit der darin konfigurierten Dienste müssen mit diesem Skript verifiziert werden.

\autoref{lst:entrypointtemplate} zeigt ein Template zur Erstellung von Dateien für Einstiegspunkte für \gls{dast}-Container, wobei zur Übersicht einige Konfigurationsparameter aus der Berichtserstellung ausgelassen wurden.
Hier ist zu erkennen, dass auf die Erreichbarkeit der Webdienste gewartet und anschließend der Testaufruf des jeweiligen Tools gegen die Webanwendung durch den Proxy ausgeführt wird.
Damit \gls{zap} die Anfragen validieren und einen Bericht erstellen kann, wird nach Abschluss des Tests zehn Sekunden gewartet, bevor eine Übersicht der gefundenen Schwachstellen heruntergeladen wird.
Abschließend wird ein umfangreicher Bericht als PDF erstellt, welcher aufgrund des definierten \textit{volumes} dem \textit{GitLab Runner} zur Verfügung gestellt wird.\\

\begin{lstlisting}[caption={Template zur Erstellung einer \textit{entrypoint.sh} Datei für DAST-Container},label={lst:entrypointtemplate},captionpos=b,style=bash, xleftmargin=0.05\textwidth,xrightmargin=0.05\textwidth, firstnumber=1][H]
  #!/bin/sh
  webapp_url="http://juice_shop:3000"
  proxy_url="http://zap:8090"
  /wait-for-it.sh $webapp_url -t 30
  /wait-for-it.sh $proxy_url -t 90
    
  echo "Start <TOOL> <DAST-TECHNIQUE> Tests against $webapp_url through proxy $proxy_url"

  <CALL> #start here your testing calls
    
  sleep 10
    
  echo "Download alertsSummary.json to /app/zapresults"
  curl $proxy_url/JSON/alert/view/alertsSummary/?baseurl=$webapp_url > /app/zapresults/alertsSummary.json 
    
  echo "Generate report as PDF"
  curl "$proxy_url/JSON/reports/action/generate/?..."
\end{lstlisting}

\subsubsection{Spezifikationen des \gls{bdst}-Testkonzepts}
\label{subsubsec:bdsttestkonzept}

Die Job Spezifikation von \gls{bdst} entspricht für die Test-Phase dem Aufbau des Templates.
Die Evaluierung der Testergebnisse ist für \gls{bdst} in \autoref{lst:evalbdst} dargestellt.
Da kein Image angegeben ist, wird ein Standardimage verwendet und das Tool \textit{jq} installiert, welches \gls{json} Dateien auslesen kann.
In der vorherigen Test-Phase wurden zwei Dateien in den Ergebnisordner des Repositorys abgespeichert.
Eine Datei stellt einen umfangreichen Testbericht dar, während die Datei \textit{alertsSummary.json} die Anzahl der gefundenen Instanzen von Schwachstellen nach ihrer Risikostufe gruppiert auflistet.
In der Skript-Sektion wird diese Datei ausgelesen und der Status des Jobs anhand der Anzahl von Schwachstellen und deren Risikostufe festgesetzt.
Der Job gilt als fehlgeschlagen, wenn Schwachstellen über der Risikostufe \textit{low} detektiert wurden.
Wenn ausschließlich Schwachstellen der Stufe \textit{low} aufgefunden wurden, wird hingegen der Ausstieg des Containers mit dem \textit{exitcode 2} festgelegt.
\textit{Exitcodes} mit dem Status 2 werden in diesem Job als \textit{bestanden mit Fehlern} deklariert.
Der Aufbau der Jobs für \gls{bdst} ist mit denen für \gls{sas} identisch.  \\  

\begin{lstlisting}[caption={Auszug zur Konfiguration der Evaluierung der BDST-Ergebnisse},label={lst:evalbdst},captionpos=b,style=docker-compose-2, xleftmargin=0.05\textwidth,xrightmargin=0.05\textwidth, firstnumber=55][H]
evaluate_bdst:
  stage: evaluate
  before_script:
    - apk add jq
  allow_failure:
    exit_codes: 2
  script:
    - cd bdsttesting/results
    - high=$(cat alertsSummary.json | jq -r '.alertsSummary.High')
    - medium=$(cat alertsSummary.json | jq -r '.alertsSummary.Medium')
    - low=$(cat alertsSummary.json | jq -r '.alertsSummary.Low')
    - if [ $high -gt 0 ] || [ $medium -gt 0 ];
          then exit 1;
        elif [ $low -gt 0 ];
          then exit 2;
        else exit 0;
      fi
\end{lstlisting}

Die Tests für \gls{bdst} wurden in \textit{ruby} geschrieben und mit dem Tool \textit{RSpec} ausgeführt.
\textit{RSpec} ist ein Testtool zur Ausführung von Ruby Code und stellt ein umfangreiches \gls{bdd}-Framework dar \autocite{relish_publisher_2015}.
Im Ordner \textit{bdsttesting/selenium/tests}, welches dem aus der Templatestruktur \textit{x\_testing/tool/tests} entspricht, werden die Tests hinterlegt.
\textit{Selenium IDE} ist eine Chrome und Firefox Erweiterung, um Live-Interaktionen mit einer Webanwendung aufzunehmen \autocite{selenium_selenium_2019}.
Dieses Tool wurde verwendet, um folgende drei Testfälle zu generieren:
\begin{itemize}
  \item Registrierung eines neuen Benutzers
  \item Anmeldung des Benutzers
  \item Admin Anmeldung über \gls{sqli}
\end{itemize}  

Das Konzept hinter \gls{bdst} ist es, verschiedene Anwendungsfälle anhand von Benutzerinteraktionen abzubilden.
Eine Registrierung oder Anmeldung ist normalerweise über eine einzige Anfrage an den Webdienst bzw. den Endpunkt der zugehörigen \gls{api} möglich.
Um verschiedene Webdienstanfragen zu generieren, die Antworten abzufangen und nach Schwachstellen zu analysieren, wird ein einzelner Test von \gls{bdst}-Techniken oftmals verschiedene Interaktionen durchführen, die vor allem das Nachladen von weiteren Antworten der Webanwendung provoziert.
Diese werden dann von \gls{zap} abgefangen und mittels diversen Scannern nach Schwachstellen analysiert.
Aus diesem Grund wird z.B. bei der Anmeldung des Benutzers anschließend zum Benutzerprofil navigiert.
Der Anwendungsfall wäre somit folgender: \textit{Ein registrierter Benutzer möchten zum eignen Profil navigieren.}
Zur Erreichung des Ziels, muss der Benutzer registriert und angemeldet sein. \\

\begin{lstlisting}[caption={Auszug der Datei \textit{2-login-spec.rb} zur Anmeldung eines Benutzers},label={lst:loginspec},captionpos=b,style=ruby, xleftmargin=0.05\textwidth,xrightmargin=0.05\textwidth, firstnumber=19][H]
  it 'login' do
    @driver.get('http://juice_shop:3000/#/login')
    @driver.find_element(:id, 'email').send_keys('user@mail.test')
    @driver.find_element(:id, 'password').send_keys('securepw')
    element = @driver.find_element(:css, '#loginButton .mat-icon')
    @driver.execute_script("arguments[0].click();", element)
    print("--- USER login ---\n")
    element = @driver.find_element(:id, 'navbarAccount')
    @driver.execute_script("arguments[0].click();", element)
    element = @driver.find_element(:css, '.cdk-focused > span')
    @driver.execute_script("arguments[0].click();", element)
    print("--- USER visited profile ---\n")
  end
\end{lstlisting}

\autoref{lst:loginspec} zeigt einen Auszug des geschilderten Testfalls.
Es wird die Login-Seite direkt aufgerufen und die Felder für E-Mail und Passwort befüllt.
Anschließend wird der Login-Button betätigt und auf das Profil des angemeldeten Benutzers über die Navigationsbar navigiert.
Ein \textit{@driver} ist eine globale Variable eines \textit{Selenium WebDrivers} für Chrome, welcher mittels diversen manuell angepassten Konfigurationen (s. \autoref{lst:webdriverkonfig}) Anfragen durch den Proxy an die entsprechende Webanwendung delegiert.
Obwohl die \textit{Selenium IDE} Erweiterung für den Webbrowser den Großteil des Testfalls generiert hat, konnten die Testfälle nicht korrekt ausgeführt werden.
In Zeile 23 der \autoref{lst:loginspec} mussten die Elemente abgespeichert und über die Methode \textit{execute\_script} direkt als \textit{JavaScript} Befehl ausgeführt werden.
Diese Anpassungen mussten an diversen Stellen für alle Testszenarien durchgeführt werden. 

Zum Start aller Testfälle wird über das \gls{cli} in den Ordner \textit{test} navigiert und der Befehl \textit{rspec .} ausgeführt.
Dabei werden die Dateien nacheinander nach ihren Namen sortiert ausgeführt. 
Die Tests müssen in einer vorbestimmten Reihenfolge durchgeführt werden.
Aus diesem Grund sind die Dateinamen mit einer vorangestellten Ziffer betitelt, welche diese Reihenfolge festlegt wie \autoref{fig:structure2} zeigt.

Das Image basiert auf ein leichtgewichtiges \textit{ruby} Image wie \autoref{lst:dockerselenium} zeigt.
Zur Ausführung der Tests benötigt der Container weitere Tools wie \textit{curl}, \textit{chromium-driver}, \textit{selenium-webdriver} und \textit{rspec}.
  
\subsubsection{Spezifikationen des \gls{sas}-Testkonzepts}
\label{subsubsec:sastestkonzept}
Das \gls{sas}-Testkonzept unterscheidet sich im Vergleich zum vorangestellten \gls{bdst}-Testkonzept geringfügig.
Als Basis für den Container wird das \textit{justb4/jmeter} Image verwendet.
Dieses Image installiert alle benötigten Tools zur Testausführung.
Das Tool \textit{jmeter} verfügt über ein \gls{cli}.
Durch den Befehl \textit{jmeter -n -t /app/unauthApiRequests.jmx} werden alle Testfälle ausgeführt.

Die Testfälle werden über die grafische Benutzeranwendung \textit{Apache JMeter} ähnlich wie mit der \textit{Selenium IDE} automatisch durch Live-Interaktionen mit der Webanwendung generiert.
Hierzu dient \textit{Apache JMeter} als Proxy und muss dem verwendeten Webbrowser mitgeteilt werden.
\textit{JMeter} speichert alle erstellten Webanfragen.
Aus diesen Aufnahmen wird anschließend ein Testplan im \gls{xml}-Format bzw. \textit{jmx} generiert.
Diese Datei kann \textit{jmeter} ausführen und die Anfragen erneut gegen die Webanwendung stellen.
Damit diese Datei auch im Container funktioniert und die Anfragen durch den Proxy \gls{zap} gestellt werden, muss die Testdatei manuell modifiziert werden.
Außerdem muss die Domain der Zieladresse auf dem des Containers bekannte Domainadresse angepasst werden, sodass nicht gegen \textit{localhost} sondern \textit{juice\_shop} getestet wird.

\gls{sas} sind speziell definierte \gls{api} Anfragen, welche den anschließenden Netzwerkdatenverkehr analysieren.
Um Schwachstellen zu erkennen, wurden konkrete Anfragen definiert, welche das Auftreten dieser provoziert.
Ein \textit{GET Request} wie \textit{http://juice\_shop:3000/rest/products/search?q=\%27\%28} kann durch \gls{zap} als eine mögliche \gls{sqli} Schwachstelle identifiziert werden.
Insgesamt wurden sechs verschiedene \gls{url}-Adressen als Testfälle während der Live-Interaktion aufgenommen.
Aus diesen sechs Testfällen wurden 27 Anfragen an die Webseite generiert.
In dieser Arbeit werden keine Fuzz Daten verwendet, um im Ansatz von Brute-Force-Methodiken Schwachstellen zu identifizieren. 

Die anschließend generierte Testdatei heißt \textit{unauthApiRequests}, da ausschließlich \gls{url}-Adressen getestet wurden, welche ohne Authentifizierung möglich ist.
Authentifizierte Anfragen benötigen einen gültigen \gls{jwt}.
Ein \gls{jwt} repräsentiert einen Satz aus verschiedenen \textit{Claims} \autocite{jones_json_2015}.
Die Erstellung von gültigen \gls{jwt}s, welche für Regressionstests verwendet werden, ist eine umfangreiche Aufgabe, da bei jedem Testdurchlauf explizit ein Authentifizierungsprozess mit der Webanwendung stattgefunden haben muss.
Auch ein statisch generierter \gls{jwt}, welcher z.B. ursprünglich ein gültiger \gls{jwt} war, muss bei jedem Testdurchlauf dynamisch aktualisiert werden, damit weiterhin \textit{Claims} wie die Ablaufzeit des Tokens stets gültig sind.
Da in dieser Arbeit der Hauptfokus die grundsätzliche Einbindung von \gls{dast} in \gls{cicd}-Pipelines ist und nicht die Erstellung von komplexen Testfällen, wird an dieser Stelle auf authentifizierte Webanfragen verzichtet.

\subsubsection{Spezifikationen des \gls{wast}-Testkonzepts}
\label{subsubsec:wasttestkonzept}
\gls{zap} bietet ein eigenes Docker Image mit diversen Skripten für \gls{wast}-Techniken an.
Zur Testausführung werden in der \textit{docker-compose.yaml} Datei nur zwei Dienste gestartet wie \autoref{lst:wastcompose} zeigt.
Das eigene Dockerfile integriert lediglich das \textit{wait-for-it.sh} Skript in den Container, welches als Basisimage \textit{owasp/zap2docker-stable} verwendet.
In der \textit{command} Sektion von \autoref{lst:wastcompose} ist zu erkennen, dass ,nachdem die Webanwendung erreichbar ist, das \textit{zap-baseline.py} Skript aufgerufen wird.
Dieses Skript startet im Container einen \gls{zap} Daemon und führt gegen die Webanwendung durch diesen Proxy einen \textit{spiderscan} bzw. \textit{webcrawler} Algorithmus aus. \\

\begin{lstlisting}[caption={Auszug der \textit{docker-compose.yaml} für WAST},label={lst:wastcompose},captionpos=b,style=docker-compose-2, xleftmargin=0.05\textwidth,xrightmargin=0.05\textwidth, firstnumber=2][H]
  services:
    juice_shop:
      image: bkimminich/juice-shop
    owasp_zap:
      depends_on:
        - juice_shop
      build: zap
      command: /wait-for-it.sh juice_shop:3000 --timeout=30 -- zap-baseline.py -t http://juice_shop:3000 -r wast_report.html -J wast_report.json
      volumes:
        - ./results:/zap/wrk
\end{lstlisting}

Der Container bietet verschiedene \gls{wast} Skripts an, welche sich in ihren Eigenschaften und verwendeten Scanning Algorithmen unterscheiden.
Das im Projekt verwendete Basisskript scannt die Anwendung für eine Minute.
Dabei werden alle gefundenen \gls{url}-Adressen der Anwendung angefragt und der entstandenen Netzwerkdatenverkehr mittels speziellen Schwachstellenscannern analysiert.
Nach Abschluss der Analyse wird ein Ergebnisbericht als \gls{html} und \gls{json} Datei generiert und unter \textit{/zap/wrk} im Container bzw. aufgrund des erstellen \textit{volumes} unter \textit{/wasttesting/results} auf dem Hostsystem des Containers abgespeichert.

Gefundene Schwachstellen werden von \gls{zap} in die Risikostufen INFO, WARN und FAIL kategorisiert.
Das Skript generiert je nach Ergebnis der gefundenen Schwachstellen folgende \textit{exitcodes}:
\begin{itemize}
  \item[\textbf{0}] - Keine Befunde
  \item[\textbf{1}] - Mindestens ein FAIL
  \item[\textbf{2}] - Mindestens ein WARN und kein FAIL
  \item[\textbf{3}] - Andere Fehler
\end{itemize}

Durch den Aufruf \textit{docker-compose up --abort-on-container-exit} wird dafür gesorgt, dass alle Container beendet werden, wenn ein Container ein \textit{exitcode} publiziert.
Ein Job wird in der Pipeline nur als erfolgreich markiert, sofern ausschließlich ein \textit{exitcode} mit dem Wert 0 detektiert wurde.
Beim Beenden eines Containers wird der publizierte \textit{exitcode} an den ausführenden Job weitergereicht.

\autoref{lst:wasttestgitlabci} zeigt, wie in Zeile 19 der \textit{exitcode} abgefangen und in Zeile 21 bewertet wird.
An dieser Stelle können Regeln definiert werden, wie der Job auf das Ergebnis reagieren soll.
In diesem Fall wurde sich dazu entschieden, den Job der \gls{wast}-Test-Phase als \textit{bestanden mit Fehlern} zu markieren sofern Schwachstellen mit der Risikostufe FAIL detektiert wurden.
Alle anderen Risikostufen von Schwachstellen führen zu einem erfolgreichen Jobstatus, während andere \textit{exitcodes} zu einem fehlerhaften Jobstatus führen.\\

\begin{lstlisting}[caption={Auszug einiger Konfigurationen der WAST-Test-Phase aus der \textit{gitlab-ci.yml} Datei},label={lst:wasttestgitlabci},captionpos=b,style=docker-compose-2, xleftmargin=0.05\textwidth,xrightmargin=0.05\textwidth, firstnumber=14][H]
  allow_failure:
    exit_codes: 1
  script:
    - set +e
    - cd wasttesting
    - docker-compose up --abort-on-container-exit || EXIT_CODE=$?
    - set -e
    - case $EXIT_CODE in
      1) exit 1 ;;
      2) exit 0 ;;
      *) exit $EXIT_CODE ;;
      esac
\end{lstlisting}

Die Zuständigkeit von diesem Test-Job ist die Ausführung von Sicherheitstests.
Somit soll der Status lediglich angeben, ob die Tests ausgeführt wurden.
Die anschließende Evaluierungsphase bewertet die Testergebnisse und setzt somit den Status der gesamten Pipeline fest.

\section{Durchführung und Beobachtung}
\label{sec:durchfuehrung}
Die \gls{ci}-Pipeline wird durch einen \textit{Commit}- bzw. \textit{Push}-Befehl auf dem Remotebranch angestoßen.
Ein \textit{GitLab Runner} wird für die Pipeline ausgewählt, welcher die beschriebenen Jobs ausführt.
Für dieses Projekt wurde ein eigener \textit{GitLab Runner} registriert.
Dies gewährleistet eine vollumfängliche Kontrolle über die Konfiguration sowie Ausführung des \textit{Runners}.
Für den lokalen \textit{Runner} wurde eine virtuelle Maschine aufgesetzt.
Die dafür konfigurierten Daten sind aus der \autoref{tab:vm} zu entnehmen.

Während der Ausführung sind alle Jobs in den jeweiligen Phasen parallel ausgeführt worden.
Die Pipeline lief insgesamt 7 Minuten und 33 Sekunden.
Die \autoref{tab:jobzeiten} zeigt, dass die Jobs zur Evaluation der Testergebnisse im Durchschnitt 40 Sekunden benötigen.
Während das Testen mittels \gls{sas} und \gls{wast} 3 Minuten und 11 Sekunden benötigt, verbraucht der \textit{bdst\_test} Job mit 6 Minuten und 52 Sekunden mehr als das Doppelte an Zeit.
\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{|l|c|r|}
  \hline
  \textbf{Phase} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{DAST-Technik}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Zeit (m)}} \\ \hline
  \multirow{3}{*}{Test}     & WAST & 03:10 \\ \cline{2-3} 
                            & SAS  & 03:11 \\ \cline{2-3} 
                            & BDST & 06:52 \\ \hline
  \multirow{3}{*}{Evaluate} & WAST & 00:38 \\ \cline{2-3} 
                            & SAS  & 00:41 \\ \cline{2-3} 
                            & BDST & 00:40 \\ \hline
  \end{tabular}
  \caption{Jobzeiten}
  \label{tab:jobzeiten}
\end{table}

Der Ablauf eines Jobs der Test-Phase lässt sich in sieben Schritte beschreiben:
\begin{itemize}
  \item[\textbf{S1}] Auswahl des \textit{Runners}.
  \item[\textbf{S2}] Vorbereitung zur Ausführung des Jobs. Diese Vorbereitung beinhaltet das Starten des Docker Services und die Bereitstellung des \textit{docker-compose} Tools.
  \item[\textbf{S3}] Weitere Vorbereitungen zur Ausführungsumgebung wie Festlegung von Umgebungsvariablen.
  \item[\textbf{S4}] Herunterladen des gesamten Quellcodes aus dem Git-Repository.
  \item[\textbf{S5}] Ausführung des angegebenen Skripts, welches hauptsächlich die Ausführung des \textit{docker-compose up} Befehls beinhaltet.
  \item[\textbf{S6}] Hochladen der Artefakte.
  \item[\textbf{S7}] Speicherfreilegung der nicht mehr benötigten Dateien und Variablen.
\end{itemize} 

In den Schritten \textbf{S2} und \textbf{S5} wurde am meisten Zeit benötigt.
Da jeder Job in einer isolierten Umgebung ausgeführt wird, erstellt der Docker Service für jede Umgebung einen eigenen unabhängigen Docker Daemon, welcher keine zwischengespeicherten Images oder Container bereitstellt. 
Somit müssen alle benötigten Images vom angegebenen Repository bzw. Docker Hub heruntergeladen werden.
Beim Schritt \textbf{S2} müssen für alle Jobs dieselben Images heruntergeladen werden.

Die Hauptaufgabe des Jobs ist die Durchführung des Schritts \textbf{S5}.
In diesem Schritt werden die zum Testen benötigten Docker Container gestartet.
Jeder Job lädt somit den OWASP Juice Shop und das OWASP ZAP Image herunter, welches insgesamt etwa 1 Minute und 14 Sekunden braucht. 
Außerdem werden für \gls{bdst} und \gls{sas} weitere bzw. eigene Images erzeugt.
Besonders auffällig ist hierbei die verbrauchte Zeit zur Erstellung des eigenen \textit{Selenium} Images, welches 2 Minuten und 28 Sekunden benötigt.
Die Aktualisierung des Paketmanagers \textit{apt} sowie der anschließenden Installation vom \textit{chrome webdriver} nimmt am meisten Zeit in Anspruch.
An dieser Stelle sollte eine Möglichkeit implementiert werden, sodass diese Bauzeiten reduziert werden.

Die verbrauchte Zeit der tatsächlichen Testausführung ist von der verwendeten Testart abhängig.
Wie \autoref{fig:diagramtestdauer} zeigt, benötigt \gls{bdst} für die drei Anwendungsfälle \textit{Benutzer Registrierung}, \textit{Benutzer Anmeldung} und \textit{Admin Login über \gls{sqli}} mit 1:24 Minuten am Längsten.
Der automatisierte \textit{spiderscan} der \gls{wast} Technik dauert eine Minute während die Tests mittels \gls{sas} vier Sekunden benötigten.
Die Anzahl der gefundenen Schwachstellen zeigen, dass die \gls{sas} Tests in der Lage sind, in deutlich kürzere Zeit eine höhere Anzahl von Befunde festzustellen. 

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.75\linewidth]{image/diagrammtestdauer.PNG}
  \caption{Balkendiagramm zur Testdauer in Sekunden und Anzahl gefundener Schwachstellen gruppiert nach Testarten}
  \label{fig:diagramtestdauer}
\end{figure}

Um die Forschungsfrage \textbf{F4} zu beantworten, wurde eine Formel aufgestellt, welche die Ermittlung der Testeffizienz ermöglicht indem die Anzahl gefundener Schwachstellen pro Sekunde für jede Testart ermittelt wurde.
Die Testeffizienz $f_t$ kann durch folgende Formel abgeschätzt werden, wobei $s$ für eine gefundene Schwachstelle und $t$ die benötigte Testdauer in Sekunden steht:
\begin{equation}\label{eq:fprate}
  f_t = \frac{|s|}{t}
\end{equation}
Für \gls{bdst} wäre dies bei 66 Schwachstellenbefunde und einer Testdauer von 84 Sekunden eine Testeffizienz von $\approx 0.79$.
Für \gls{sas} ergibt sich eine Testeffizienz von 8 und für \gls{wast} 0.27.
\autoref{fig:diagramtesteffizienz} zeigt diese berechnete Testeffizienz der einzelnen \gls{dast}-Techniken im Verhältnis zueinander.
Dabei ist zu erkennen, dass \gls{sas} mit 88\% deutlich effektiver als die anderen Testarten ist.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.4\linewidth]{image/diagrammeffizienz.PNG}
  \caption{Kreisdiagramm zur Testeffizienz der jeweiligen Testarten im Verhältnis zueinander}
  \label{fig:diagramtesteffizienz}
\end{figure}

Nach Abschluss des Prozesses der Pipeline werden anhand der Jobstatus die Projektbeteiligten über E-Mail benachrichtigt, welche Jobs fehlerhaft sind.
Bei dem beschriebenen Testdurchlauf des Projekts wurden über alle \gls{dast}-Techniken verschiedene Schwachstellen ermittelt, welche mindestens mit der Risikostufe \textit{LOW} gekennzeichnet sind.
Somit sind alle Evaluierungsjobs fehlerhaft und der Status der Pipeline fehlgeschlagen.
Die Berichte zu allen Testläufen können heruntergeladen und somit die Schwachstellenbefunde nachvollzogen werden.
Es zeigt sich durch die Analyse des \gls{wast} Schwachstellenberichts, dass der automatisierte \textit{spiderscan} innerhalb einer Minute drei \gls{url}s gefunden und aufgerufen hat.
Um einen vollständigen Referenzbericht zu besitzen, welcher als Vergleich zu den erzeugten Schwachstellenberichten dienen soll, wurde lokal ein vollumfänglicher \textit{spiderscan} gegen die Webanwendung durchgeführt. 
Dieser dauerte 84 Minuten.
\autoref{fig:fullscanreport} zeigt einen Ausschnitt des daraus erzeugten Berichts an.
Dort ist eine Übersicht gegeben, welche alle gefundenen Schwachstellen nach ihren Sicherheitslücken darstellt.
Insgesamt wurden durch generische und automatisierte aktive sowie passive Scans 540 Schwachstellen detektiert.

\section{Bewertung}
\label{sec:bewertung}
In diesem Abschnitt wird geprüft, ob die definierten Anforderungen aus \autoref{sec:anforderungen} erfüllt werden konnten.
Außerdem werden die aus dem vorherigen Abschnitt aufgezeigten Beobachtungen bewertet.

\begin{itemize}
  \item[\textbf{A1}] - Die Bauzeiten bzw. Ausführungsdauer der jeweiligen Jobs ist der \autoref{tab:jobzeiten} zu entnehmen. 
  Da die Pipeline auf das Ergebnis aller Jobs angewiesen ist, wird die Jobzeit gemessen, welche am meisten Zeit benötigt.
  Dies wären 6:52 Minuten.
  Da die maximale Bauzeit von zehn Minuten festgesetzt wurde, ist \textbf{A1} somit erfüllt.
  \item[\textbf{A2}] - Der eigene \textit{GitLab Runner} wurde so konfiguriert, dass bis zu vier Jobs parallel ausgeführt werden konnte.
  Aufgrund der verwendeten Hardware von vier Prozessoren, kann davon ausgegangen werden, dass diese Ausführung parallel stattgefunden hat.
  \item[\textbf{A3}] - Für jeden Testdurchlauf wurde ein eigener Bericht von \gls{zap} erstellt, welche alle aufgefundenen Schwachstellen darstellt, die während des Netzwerkdatenverkehrs beim Testen ermittelt werden konnten.
  Während für \gls{bdst} und \gls{sas} der Bericht im PDF Format vorliegt, wurde für \gls{wast} aufgrund des eingebetteten Skriptaufrufs von \gls{zap} standardmäßig ein \gls{html} Bericht erzeugt.
  Vom Aufbau und Struktur der Berichtsinformationen unterscheiden sich diese Berichte jedoch nicht voneinander.
  \item[\textbf{A4}] - Es werden alle benötigten Komponenten erfolgreich gebaut. 
  Es kann jedoch nicht unterschieden werden, ob diese sich seit dem vorherigen Stand verändert haben. 
  Insbesondere kann dies beim Bauen von Docker Images zu unnötigen Ausführungszeiten kommen, da der Inhalt des Images sich seit dem letzten Stand nicht geändert haben muss.
  Im Anschluss wird eine Möglichkeiten vorgestellt, wie dieses Problem gelöst werden kann.
  \item[\textbf{A5}] - Es konnten durch Templates und einheitliche Strukturen zum Aufbau von Testsystemen eine gewisse Modularität erzeugt werden.
  Es können somit vergleichbare Testingtools sowie zu testende Webanwendungen eingebunden und ausgetauscht werden.   
\end{itemize}

Die Anforderung \textbf{A4} bzw. das Sicherstellen, dass nur veränderte Komponenten gebaut werden, kann erfüllt werden, indem eine eigene Container Registry dem \textit{GitLab Runner} mitgegeben wird.
Jeder Job generiert einen eigenen Docker Daemon.
Somit muss jedes benötigte Image separat heruntergeladen werden.
Dadurch können keine Images oder Container geteilt werden.
Dies gewährleistet die Sicherheit, dass die benötigten Komponenten von außerhalb bzw. von anderen Jobs nicht manipuliert werden können.
Wenn jedoch ein eigener \textit{GitLab Runner} bereitgestellt wird, besteht die Möglichkeit den Docker Daemon des Hostsystems auch den jeweiligen Jobs zur Verfügung zu stellen. 

Eine weitere Variante ist die Erweiterung der Pipeline um eine \textit{build} Phase.
In dieser Phase werden alle benötigten Images in einer Registry abgespeichert.
Die folgenden Jobs aus z.B. der \textit{test} Phase können sich direkt an dieser Registry bedienen.
Diese Registry befindet sich lokal auf dem \textit{GitLab Runner} und würde somit die Zeit einsparen, welche für das Herunterladen der Images normalerweise verwendet wird.
Images wie \textit{owasp/zap2docker-stable} und \textit{bkimminich/juiceshop} können somit einmalig heruntergeladen, registriert und verwendet werden, statt für jeden Testjob separat diese Schritte durchzuführen.

Sofern die verwendete Registry sich auf demselben Server befindet in dem der \textit{GitLab Runner} registriert ist, muss bei dem \textit{docker-compose up} auf die Übergabe des \textit{--build} Parameters geachtet werden.
Ansonsten kann nicht sichergestellt werden, das Imageanpassungen übernommen werden. 
Aufgrund der Komplexität und Spezifikationen der \textit{GitLab CI} wurde diese Implementierung einer Container Registry und Einbindung einer separaten \textit{build} Phase vorerst ausgelassen.   

Auffallend in der Projektbeobachtung ist, dass \gls{sas}-Techniken deutlich effizienter Schwachstellen testen bzw. auffinden können als \gls{wast} oder \gls{bdst}-Techniken.
Das Ergebnis sei jedoch nachvollziehbar, da die verwendeten \gls{url}-Adressen für die \gls{api} Tests bekannt waren, dass diese Schwachstellen beinhalten.
Außerdem sei die Ausführungsdauer dieser Testart mit vier Sekunden im Vergleich zu den anderen \gls{dast}-Techniken besonders schnell.

Im Vergleich dazu scheint eine Testumgebung für \gls{bdst} ressourcenlastig zu sein.
Um dies besser bewerten zu können, zeigt \autoref{fig:diagrammimages} eine Übersicht der Speichergrößen der verwendeten Images im Vergleich zueinander.
Zur Übersicht und Darstellung der tatsächlich verwendeten Umgebungen, wurden die Images für die Dockerumgebung, sowie das Basisimage Ruby für Selenium und \textit{docker/compose} ausgelassen.
Wie das Kreisdiagramm zeigt, benötigt \gls{zap} am meisten Speicher.
Es gibt jedoch auch speicherärmere Images von \gls{zap}, welche bei zukünftigen Optimierungen getestet werden können.
Auffallend ist im Diagramm, dass das \textit{selenium} Image im Vergleich zum \textit{jmeter} Image knapp sechs Mal so groß ist. 
Diese Beobachtung inkl. der Beurteilung, dass \gls{sas}-Techniken deutlich effizienter sind als andere dynamischen Sicherheitstests, lässt darauf schließen, dass \gls{bdst} für erste und einfache automatisierte Sicherheitstests nicht geeignet ist.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\linewidth]{image/diagrammimages.PNG}
  \caption{Speichergröße in MB der verwendeten Images}
  \label{fig:diagrammimages}
\end{figure}

Die von \gls{zap} durchgeführte \gls{wast} Technik ist unterteilt in einen aktiven und passiven Scan.
Während der aktive Scan ein \textit{spiderscan} bzw. \textit{webcrawler} darstellt, welcher den Quellcode einer Website nach weiteren Mustern wie \gls{url}s durchsucht, analysieren die passiven Scans den Netzwerkdatenverkehr anhand von bekannten Schwachstellen.
Der vollständige und manuell ausgeführte \gls{wast} Bericht dauerte 84 Minuten.
Diese Ausführungsdauer ist für eine Integration in eine \gls{cicd}-Pipeline zu lange.
Der verwendete Scan von einer Minute findet lediglich die folgenden drei \gls{url}s:
\begin{itemize}
  \item \textit{http://juice\_shop:3000}
  \item \textit{http://juice\_shop:3000/robots.txt}
  \item \textit{http://juice\_shop:3000/sitemap.xml}
\end{itemize}

\autoref{lst:addseed} zeigt einen Auszug vom \gls{zap} Spiderscanner zum Hinzufügen von \gls{url}s, welche als Einstiegspunkte für den \textit{webcrawler} dienen.
Die dort dargestellten Ressourcen \textit{robots.txt} sowie \textit{sitemap.xml} sind einer der bekanntesten Webressourcen von Domainadressen, da diese explizit für die \textit{Crawlern} von Suchmaschinen zuständig sind \autocite[992]{schonfeld_sitemaps_2009}. 
Während die aufgelisteten Domainadressen in der \textit{robots.txt} den Suchmaschinen das weitere Durchsuchen auf diesen Adressen untersagt, können in der \textit{sitemap.xml} Datei alle Domainadressen aufgelistet und umfangreich beschrieben werden, welche Suchmaschinen bevorzugt scannen sollen.
Der Juice Shop zeigt z.B. unter \textit{robots.txt} an, dass die Domainadresse \textit{/ftp} nicht automatisiert gescannt werden darf.
Für Hacker ist \textit{/robots.txt} eine erste Anlaufstelle, um eine Webanwendung nach Ressourcen zu durchsuchen, welche von den Webseitenadministratoren und -entwicklern für Suchmaschinen verboten wurde.
Angreifer sind aber nicht auf eine \textit{robots.txt} angewiesen, sondern können bekannte Pfade auch durch Brute-Force oder -Dictionarysuche ermitteln.
Nach Ablauf von einer Minute konnte der verwendete Basisscan somit keine weiteren Adressen bis auf die vordefinierten \gls{url}s aufrufen.

Der vollumfängliche Scan kann dennoch als sinnvolle Maßnahme genommen werden, um beim Aufbau von Testszenarien einen Referenzbericht zu haben.
Aus diesen lässt sich als Einstieg ermitteln, wie viele Schwachstellen zu erwarten sind und in welcher Risikostufe diese sich befinden.

Der vollständige Scan umfasst auch beispielhafte Anfragen für Angriffe wie einer \gls{sqli}.
\autoref{fig:scansqli} zeigt einen Auszug des Berichts, welche durch zwei verschiedene Anfragen eine mögliche \gls{sqli} identifiziert haben.
Diese Anfragen können zu \gls{sas} Tests modifiziert und eingebunden werden.
Durch diese Regressionstests würden sich zukünftig wesentlich schneller die bereits bekannten Schwachstellen testen lassen.
  
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{image/fullscansqlinj.PNG}
  \caption{Auszug des vollständigen Berichts mit identifizierten SQL-Injection Schwachstellen}
  \label{fig:scansqli}
\end{figure}